\include{header}

\begin{document}
%\pagenumbering{gobble} % No page numbering
\gdef\clearforchapter{}


\begin{tabularx}{\textwidth}{X l l}
	\multirow{5}{*}{ \includegraphics[width=8cm, trim=18mm 18mm 18mm 18mm]{FIT_barevne_CMYK_CZ.pdf}}
	& Předmět: & \textbf{SFC} {\small ZS 2017/18} \\
	& Projekt: & \textbf{Demonstrace sítě BP --}\\
	& & \textbf{klasifikace (C++)} \\
	& Autor: & \textbf{Daniel Čejchan} {\small xcejch00} \\
	\\
	\\
\end{tabularx}

\chapter{Popis řešení}
Úkolem tohoto projektu bylo vytvořit program demonstrující klasifikační činnost neuronové sítě Back Propagation. Řešení bylo realizováno aplikací s grafickým uživatelským rozhraním napsanou v jazyce C++ s využitím frameworku Qt. Aplikace je zaměřená na experimenty a trénování neuronových sítí pro klasifikaci českých slov do tříd, které odpovídají slovním druhům.

\section{Trénovací a testovací množina}
Množina dat byla získána z Českého národního korpusu\footnote{https://www.korpus.cz/} s laskavou pomocí doktora Michala Křena. Množina obsahuje 393 149 českých slov s klasifikovanými slovními druhy (zdrojový korpus syn2015). Pokud jednomu slovu odpovídá více slovních druhů, uvažuje se vždy první definovaný druh v databázi; jelikož je databáze seřazena podle frekvence výskytu slov v reálných textech, dá se tento přístup považovat za zvolení nejpravděpodobnější varianty.

Protože je celá databáze velká 5MB, není přiložena do odevzdaného archivu. Program však při spuštění detekuje její nepřítomnost a nabídne automatické stažení z gitového repozitáře projektu\footnote{https://gitlab.com/Danol/fit.sfc.projekt}. Pokud stažení databáze není přípustné, archiv obsahuje redukovanou databázi v souboru \verb|bin/_data.csv|. Pro zvolení této databáze je soubor třeba přejmenovat na \verb|bin/data.csv|.

V rozhraní aplikace je možné zvolit poměr velikostí trénovací a testovací množiny. Rozdělení vzorků do těchto množin probíhá náhodně, po vytvoření neuronové sítě a zvolení poměru se však již nemění.

\section{Struktura neuronové sítě}
Vstupem neuronové sítě je slovo o maximální délce 10 znaků a výstupem je jeho slovní druh. Síť má 420 vstupů a 10 výstupů. Její aktivační funkcí je sigmoida:
\begin{equation}
	y = \dfrac{1}{1 + e^{-x}}
\end{equation}

Každý vstup odpovídá jednomu znaku na jedné konkrétní pozici -- je aktivní právě tehdy, když znak na dané pozici řetězce odpovídá danému symbolu. Každému výstupu pak odpovídá jeden slovní druh. Při klasifikaci se vybere neuron s největší hodnotou aktivační funkce. Přípustné symboly jsou:

\begin{verbatim}
abcdefghijklmnopqrstuvwxyzáčďéěíňóřšťúůýž
\end{verbatim}

Poté je pro každou pozici ještě jeden speciální neuron, který je aktivní, pokud je vstupní řetězec kratší než index dané pozice.

Počet skrytých vrstev (až do 8) a počet neuronů v jednotlivých skrytých vrstvách (až do 256) je nastavitelný v~rozhraní aplikace. Hodnoty vah jsou implicitně nastaveny náhodně v rozmezí
\begin{equation}
	w \in \left<-\frac{1}{\sqrt{n}},\frac{1}{\sqrt{n}}\right>
\end{equation} kde $n$ je počet vah pro daný neuron; v rozhraní je však lze nastavit i na samé nuly nebo první skrytou vrstvu náhodně a zbytek na identitu.

\bigimage[Možná struktura neuronové sítě]{neuralNet.png}

\section{Učení}
Učení probíhá podle algoritmu Stochastic Gradient Descent; učící algoritmus tedy náhodně vybírá vzorky z trénovací množiny a upravuje váhy s každým vzorkem. Koeficient učení lze zvolit v rozhraní aplikace. Protože databáze vzorků má nerovnoměrné rozložení slovních druhů (cca 50 \% slov jsou podstatná jména, 25 \% slovesa a 20 \% přídavná jména), lze pro trénování nastavit i rovnoměrné předkládání vzorků podle slovního druhu.

\chapter{Popis aplikace}
Hlavní rozhraní aplikace se skládá z těchto prvků:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Panel "Náhled sítě"}. Tento panel obsahuje vizualizaci neuronové sítě včetně hodnot vah a aktivačních funkcí neuronů. Vykreslování probíhá na vlastním vlákně a v případě větší neuronové sítě může díky vysokému počtu vah (a tedy čar, které se musí vykreslit) trvat i několik vteřin. Pokud panel vykresluje, a tedy nezobrazuje aktuální stav sítě, je náhled zbarven do černa.
	\item \textbf{Panel "Seznam vzorků"}. Tento panel zobrazuje databázi vzorků a informace o nich – slovo, slovní druh a zda vzorek patří do testovací nebo trénovací množiny. Pokud aplikace právě neučí nebo nezpracovává statistické výsledky, je u každého vzorku zobrazeno i do jaké třídy jej klasifikovala neuronová síť. Vybráním vzorku se nastaví vstupy neuronové sítě na odpovídající slovo a aktualizuje se náhled sítě.
	\item \textbf{Panel "Stav"}. Tento panel informuje uživatele, zda právě probíhá nějaký výpočet nad neuronovou sítí (v takovém případě je většina funkcionality aplikace nedostupná).
	\item \textbf{Panel "Klasifikování"}. Zde může uživatel napsat libovolné slovo a zjistit, kam jej klasifikuje neuronová síť.
	\item \textbf{Panel "Ovládání"}. V tomto panelu je možné upravit hodnoty vah neuronové sítě.
	\item \textbf{Panel "Učení"}. Pomocí tohoto panelu lze obsluhovat učení neuronové sítě. Panel obsahuje i graf zobrazující úspěšnost klasifikace neuronové sítě v závislosti na počtu naučených vzorků. Úspěšnost se počítá jako forma klouzavého průměru podle vzorce:
	\begin{equation}
		\o_{n} = \o_{n-1} * 0.9995 + c_{n} * 0.0005
	\end{equation}
	kde $\o_{n}$ je klouzavý průměr $n$-tého vzorku a $c_{n}$ je úspěšnost klasifikace $n$-tého vzorku (0 nebo 1).
	
	\item \textbf{Panel "Statistiky"}. V tomto panelu jsou pomocí diagramů vizualizovány různé statistické vlastnosti týkající se klasifikace. Výsledky jsou odděleně pro testovací a trénovací množinu. V panelu jsou následující diagramy:
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Diagram rozložení vzorků} zobrazuje rozložení vzorků do skutečních slovních druhů v dané množině.
		\item \textbf{Diagram úspěšnosti klasifikace} zobrazuje poměr úspěšně klasifikovaných vzorků k celkovému počtu vzorků v daném slovním druhu a množině.
		\item \textbf{Diagram tříd určených neuronovou sítí} zobrazuje, do jakých tříd jsou neuronovou sítí klasifikovány dané slovní druhy. V ideálním případě by měl být každý slovní druh být klasifikován vždy jen do třídy, která mu odpovídá. Z tohoto diagramu lze například vyčíst, že "číslovky jsou v 50 \% chybně klasifikovány jako zájmena a ve 25 \% jako přídavná jména". Při náhodném nastavení vah bývá běžné, že neuronová síť všechny vzorky klasifikuje do jedné třídy.
		
		Tento panel je dostupný pouze po výpočtu statistik, který lze spustit tlačítkem "Vypočítat statistiky" na panelu "Ovládání". Po učení či změně vah sítě je třeba statistiky přepočítat.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

Neuronové sítě lze ukládat do a načítat ze souboru. Tato funkčnost je dostupná v menu vlevo nahoře nebo pomocí klávesových zkratek Ctrl+S a Ctrl+O.

Hlavní rozhraní aplikace není dostupné ihned po spuštění aplikace. Nejprve je třeba vytvořit novou neuronovou síť. Toho lze dosáhnout stisknutím odpovídajícího tlačítka nebo klávesovou zkratkou Ctrl+N. Otevře se dialog, který umožní zvolení struktury neuronové sítě a poměru velikosti testovací a trénovací množiny; po jeho potvrzení se zpřístupní hlavní rozhraní.

\chapter{Překlad a spuštění aplikace}
Projekt je na referenčním stroji Merlin zkompilovatelný a spustitelný pomocí přiloženého Makefile. Aplikace se zkompiluje pomocí \verb|make| a spustí pomocí \verb|make run|. Na ostatních linuxových strojích je také možné použít přiložený makefile, nicméně je třeba v něm nastavit proměnnou \verb|QT_DIR|, aby odkazovala na platnou složku s Qt frameworkem. Na ostatních strojích lze projekt jednoduše spustit z Qt Designeru.

Protože je celá databáze vzorků velká 5MB, není přiložena do odevzdaného archivu. Program však při spuštění detekuje její nepřítomnost a nabídne automatické stažení z gitového repozitáře projektu\footnote{https://gitlab.com/Danol/fit.sfc.projekt}. Pokud stažení databáze není přípustné, archiv obsahuje redukovanou databázi v souboru \verb|bin/_data.csv|. Pro zvolení této databáze je soubor třeba přejmenovat na \verb|bin/data.csv|\footnote{https://gitlab.com/Danol/fit.sfc.projekt/raw/master/win32\_bin.zip}.

Samostatně spustitelný balík pro windows je stáhnutelný v repozitáři pod názvem \verb|win32_bin.zip|. 

\chapter{Experimenty}
Byla provedena sada experimentů s různými konfiguracemi sítě. Natrénované neuronové sítě spolu se screenshoty statistik můžete najít v git repozitáři ve složce \verb|experiments|\footnote{https://gitlab.com/Danol/fit.sfc.projekt/tree/master/experiments}. Jméno souboru odpovídá ID experimentu.

Pokud není uvedeno jinak, všechny experimenty pracovaly s koeficientem učení 0,5, s aktivovanou volbou "učit rovnoměrně podle tříd" a s poměrem trénovací:testovací množina 35:65.

\begin{center}
	\footnotesize
	\begin{tabular}{p{3cm} | l | c | r | r | l}
		ID & \rotatebox{90}{Skryté vrstvy} & \rotatebox{90}{Prvotní konfigurace vah} & \rotatebox{90}{Úspěch trénovací množiny} & \rotatebox{90}{Úspěch testovací množiny} & Komentář \\ \hline \hline
		
		1\_x8\_r & 8 & R & 59 \% & 58 \% \\\hline 
		1\_x8\_0 & 8 & 0 & 31 \% & 31 \% \\\hline 
		1\_x16\_r & 16 & R & 68 \% & 67 \% \\\hline 
		1\_x16\_0 & 16 & 0 & 32 \% & 31 \% \\\hline 
		1\_x32\_r & 32 & R & 66 \% & 65 \% \\\hline 
		1\_x32\_0 & 32 & 0 & 16 \% & 16 \% \\\hline 
		1\_x64\_r & 64 & R & 69 \% & 68 \% \\\hline 
		1\_x64\_0 & 64 & 0 & 36 \% & 35 \% \\\hline 
		1\_x128\_r & 128 & R & 60 \% & 60 \% \\\hline 
		1\_x256\_r & 256 & R & 74 \% & 73 \% \\\hline\hline
		
		2\_x8x8\_r & 8,8 & R & 62 \% & 62 \% \\\hline 
		2\_x8x8\_0 & 8,8 & 0 & 36 \% & 35 \% \\\hline 
		2\_x8x8\_i & 8,8 & I & 60 \% & 59 \% \\\hline 
		2\_x16x8\_r & 16,8 & R & 67 \% & 66 \% \\\hline 
		2\_x16x8\_0 & 16,8 & 0 & 30 \% & 30 \% \\\hline 
		2\_x16x8\_i & 16,8 & I & 72 \% & 72 \% \\\hline 
		2\_x32x8\_r & 32,8 & R & 72 \% & 70 \% \\\hline 
		2\_x32x8\_0 & 32,8 & 0 & 16 \% & 16 \% \\\hline 
		2\_x32x8\_i & 32,8 & I & 72 \% & 70 \% \\\hline 
		2\_x64x8\_r & 64,8 & R & 70 \% & 70 \% \\\hline 
		2\_x64x8\_i & 64,8 & I & 76 \% & 75 \% \\\hline 
		2\_x64x16\_i & 64,16 & I & 74 \% & 73 \% \\\hline 
		2\_x128x16\_i & 128,16 & I & 75 \% & 75 \% \\\hline 
		2\_x128x32\_i & 128,32 & I & 72 \% & 71 \% \\\hline\hline

		2\_x64x128\_i & 64,128 & I & 69 \% & 68 \% \\\hline 
		2\_x256x32\_i & 256,32 & I & 69 \% & 67 \% \\\hline

		2\_x256x16\_i\_\newline bigTrainingSet & 256,16 & I & 74 \% & & Trénovací množina 95 \% \\\hline 
		2\_x64x8\_i\_\newline bigLearningCoef & 64,8 & I & 79 \% & 78\% & Trénovací množina 70 \%, koeficient učení 0.9 \\\hline 

		3\_x128x64x16\_i & 128,64,16 & I & 69 \% & 68 \%
	\end{tabular}

	\vspace{5mm} \putref{Tabulka výsledků experimentů}
	
	Prvotní konfigurace vah: R -- všechny váhy náhodně, 0 -- všechny váhy na nule, I -- první vrstva náhodně, zbytek hodnota neuronu v předchozí vrstvě
\end{center}

Experimentálně se zjistilo, že nastavování vah na nulu přináší horší výsledky než náhodně nebo první vrstvu náhodně a další vrstvy kopírují předchozí vrstvu. V první vrstvě je dobré mít alespoň 32 neuronů. Přidání druhé vrstvy může mírně zlepšit výsledky. Dalo by se provést mnohem více experimentů a sledovat i další parametry, např. přetrénování sítí; to je však mimo časový rámec určený na tento projekt.

Po zamyšlení lze říci, že zvolený problém není jednoduchý na strojovou klasifikaci. Částečně lze slovní druh odhadovat podle koncovek, někdy je však třeba uvažovat vzory a pro některé slovní druhy neexistují žádná odvoditelná pravidla, například mladí/mládí/mládni. Zatímco měly sítě poměrně vysokou úspěšnost u klasifikace podstatných jmen až příslovcí, předložky až citoslovce se byly schopné pouze naučit, ale už ne odvozovat (vysoká úspěšnost v trénovací množině a nízká v testovací). Databáze navíc obsahuje některé matoucí záznamy -- například obsahuje spoustu dvoupísmenných zkratek klasifikovaných jako podstatné jméno.

\chapter{Shrnutí}
Byla naimplementována aplikace umožňující trénování neuronových sítí na klasifikaci českých slov dle slovních druhů. Aplikace může sloužit jako názorná demonstrace ve výuce a s menšími úpravami ji lze použít i na jiné klasifikační problémy. Podařilo se vytrénovat sítě, které mají v testovací množině úspěšnost klasifikace kolem 80 \% (drtivá většina dat jsou podstatná a přídavná jména a slovesa).

Nejlepší natrénovaná neuronová síť, která má pět vrstev a dosahuje 80\% úspěšnosti v testovací množině, je uložená v~souboru \verb|bin/best.xcejch00_sfc|. Demonstrační dvouvrstvá neuronová síť, která dosahuje 69\% úspěšnosti v testovací množině, je uložena v~souboru \verb|example/best.xcejch00_sfc|.
	
\end{document}